\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{pythonhighlight}
\usepackage{numprint} % package pour la commande \numprint
\geometry{a4paper, margin=1in}
\geometry{a4paper, margin=1in}

\begin{document}
	\title{E3C : Corrigé du n°8 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES Première générale}}
	\date{}

	\maketitle
	
	\section*{Exercice 1 (5 points)}
	

	\subsection*{Question 1}

	
	\[
	\dfrac{e^{5x}}{e^{2x}-2} = e^{5x-2x+2} = e^{3x+2}
	\]
La réponse correcte est \textbf{a.}
	
	\subsection*{Question 2}
	

	
	\[
	u_1 = 3 \times 2 - 2 = 4 ; \ u_2 = 3 \times 4 - 2 = 10 ; \ u_3 = 3 \times 10 - 2 = 28
	\]
La réponse correcte est \textbf{c.}
	
	\subsection*{Question 3}
	
Avec la formule des probabilités totales, la probabilité qu'une pièce soit refusée (évènement $R$)est égale à :\\
 $p(R)=0,97 \times 0,05 + 0,03 \times 0,98 = 0,0779$.\\•
 La réponse correcte est \textbf{a.}
	
	\subsection*{Question 4}
	
On sait qu'alors $\sin x < 0$, donc 
\begin{align*}
	\sin x &= -\sqrt{1 - \cos^2 x}\\
	& = -\sqrt{1 - \left(\dfrac{5}{13}\right)^2}\\
	& = -\sqrt{\dfrac{169 - 25}{169}}\\
	& = -\sqrt{\dfrac{144}{169}}\\
	& = -\dfrac{12}{13}
\end{align*}
	
	La réponse correcte est \textbf{d.}
	
	\subsection*{Question 5}
	
\[
	E(X) = -2 \times 0,3 + 0 \times 0,5 + 5 \times 0,2 = -0,6 + 1 = 0,4
	\]
La réponse correcte est \textbf{c.}
	
	\section*{Exercice 2 (5 points)}


\subsection*{1. Calculer le nombre d'abonnés en 2020 et 2021.}
	
\[	u_1 = 6000 + 750 = 6750\]
\[	u_2 = 6750 + 750 = 7500\]
	
	\subsection*{2. Exprimer $u_{n+1}$ en fonction de $u_n$.}
$u_{n+1} = u_n + 750$.
\subsection*{3. Quelle est la nature de la suite $(u_n)$ ?}
$(u_n)$ est une suite arithmétique de raison 750 de premier terme 6 000.
\subsection*{4. En déduire une expression de $u_n$ en fonction de $n$.}
On a $u_n = 6000 + 750n$.
\subsection*{5. En quelle année le nombre d'abonnés aura triplé par rapport à l'année 2019 ?}
Il faut trouver $n$ tel que $u_n = 3 \times 6000$,\\ soit $6000 + 750n = 18000$, donc si $750n = 12000$ ou
	\[
	n = \dfrac{12000}{750} = 16
	\]
Le nombre d'abonnés aura triplé en 2035.
	
	\section*{Exercice 3 (5 points)}
	
	
	\subsection*{1. En exécutant le script Python ci-dessous, on obtient la liste [0, 1, 1, 1, 1, 1, 0].}
	
Le médicament est efficace de la première à la cinquième heure.
	
	\subsection*{2. On admet que la fonction $f$ est dérivable sur l'intervalle $[0; 6]$, calculer sa fonction dérivée.}
	
La fonction polynôme $f$ est dérivable sur $\mathbb{R}$, donc sur $[0; 6]$ :
	\[
	f'(x) = 3x^2 - 24x + 36 = 3(x^2 - 8x + 12)
	\]
	
	\subsection*{3. Justifier que la tangente $T$ à la courbe représentative de la fonction $f$ au point $A$ d'abscisse 4 admet pour équation réduite $y = -12x + 64$.}
	
On a $f(4) = 16$ et $f'(4) = -12$.\\
Une équation de la tangente au point de coordonnées $(4, 16)$ est donc :
	\[
	y - 16 = -12(x - 4) \quad \text{ou} \quad y = 16 - 12x + 48 \quad \text{et finalement} \quad y = -12x + 64
	\]
	
	\subsection*{4. Démontrer que $f(x) - (-12x + 64) = (x - 4)^3$.}
	
	On a :
	\[
	f(x) - (-12x + 64) = x^3 - 12x^2 + 36x - (-12x + 64) = x^3 - 12x^2 + 36x + 12x - 64
	\]
	
	Or
	\[
	(x - 4)^3 = (x - 4)^2 (x - 4) = (x^2 + 16 - 8x) (x - 4) = x^3 - 4x^2 + 16x - 64 - 8x^2 + 32x = x^3 - 12x^2 + 48x - 64
	\]
	
	Donc
	\[
	f(x) - (-12x + 64) = (x - 4)^3
	\]
	
	\subsection*{5. En déduire la position relative de la courbe représentative de la fonction $f$ par rapport à la tangente $T$ au point $A$.}
	
	Comme $(x - 4)^3 = (x - 4)^2 (x - 4)$ et que $(x - 4)^2 > 0$ quel que soit le réel $x$, le signe de $(x - 4)^3$ est celui de $(x - 4)$. Donc
	\begin{itemize}
		\item Sur $[0; 4[$, $x - 4 < 0$, donc $f(x) - (-12x + 64) < 0$ ce qui signifie géométriquement que la courbe est en dessous de sa tangente ;
		\item Sur $]4; 6[$, $x - 4 > 0$, donc $f(x) - (-12x + 64) > 0$ ce qui signifie géométriquement que la courbe est au-dessus de sa tangente ;
		\item Pour $x = 4$, la courbe et sa tangente ont la même ordonnée.
	\end{itemize}
	
	\section*{Exercice 4 (5 points)}
	
	\subsection*{1. Déterminer les coordonnées du point $B$ d'abscisse 7 appartenant à la droite $(d)$.}
	
$x - 3y - 4 = 0$ peut s'écrire $3y = x - 4$, donc si $x = 7$, $3y = 7 - 4 = 3$ et $y = 1$. $B(7, 1)$.
	
	\subsection*{2. Donner un vecteur normal à la droite $(d)$.}
	
On sait que le vecteur $\overrightarrow{n} \left( \begin{array}{c} 3 \\ 1 \end{array} \right)$ est un vecteur normal à la droite $(d)$.
	
	\subsection*{3. Déterminer une équation de la droite $(\Delta)$ perpendiculaire à la droite $(d)$ passant par le point $A$.}
	
Le vecteur $\overrightarrow{u} \left( \begin{array}{c} 1 \\ -3 \end{array} \right)$ est un vecteur directeur de la droite $(d)$. On a donc $M(x, y) \in (\Delta) \Leftrightarrow \overrightarrow{AM} \cdot \overrightarrow{u} = 0 \Leftrightarrow 3(x - 3) + 1(y - 1) = 0 \Leftrightarrow 3x - 9 + y - 1 = 0 \Leftrightarrow 3x + y - 10 = 0$.
	
	\subsection*{4. Calculer les coordonnées du projeté orthogonal $H$ du point $A$ sur la droite $(d)$.}
	
Puisque $A$ appartient à la perpendiculaire à la droite $(d)$, son projeté sur $(d)$ est le point d'intersection de $(d)$ et de cette perpendiculaire.\\
Ses coordonnées vérifient donc le système :
	\[
	\begin{cases}
		x - 3y - 4 = 0 \\
		3x + y - 10 = 0
	\end{cases}
	\]
En multipliant la première équation par 3 et en la soustrayant de la deuxième, on obtient :
	\[
	\begin{cases}
		-3x + 9y + 12 = 0 \\
		3x + y - 10 = 0
	\end{cases}
	\]
D'où :
	\[
	10y + 2 = 0 \Leftrightarrow y = -\dfrac{1}{5}, \quad \text{puis} \quad x = 3y + 4 = -\dfrac{3}{5} + 4 = -\dfrac{3}{5} + \dfrac{20}{5} = \dfrac{17}{5}
	\]
	
	$H \left( \dfrac{17}{5}, -\dfrac{1}{5} \right)$.
	
	\subsection*{5. Calculer la distance $AH$ et en donner une interprétation.}
On a :
	\[
	AH^2 = \left( \dfrac{17}{5} - 3 \right)^2 + \left( -\dfrac{1}{5} - 1 \right)^2 = \left( \dfrac{17}{5} - \dfrac{15}{5} \right)^2 + \left( -\dfrac{1}{5} - \dfrac{5}{5} \right)^2 = \left( \dfrac{2}{5} \right)^2 + \left( -\dfrac{6}{5} \right)^2 = \dfrac{4}{25} + \dfrac{36}{25} = \dfrac{40}{25}
	\]
Donc
	\[
	AH = \sqrt{\dfrac{40}{25}} = \dfrac{\sqrt{40}}{5} = \dfrac{2\sqrt{10}}{5} \approx 1,265
	\]
Cette distance est la distance (la plus petite) du point $A$ à la droite $(d)$.
	
\end{document}
